% !TeX root = ../../Skript.tex
\cohead{\Large\textbf{Höhere Ableitungen}}
\fakesubsection{Höhere Ableitungen}
Die Ableitung einer Funktion ist selbst eine Funktion und kann als solche nochmals abgeleitet werden. Man spricht dann von der zweiten Ableitung, die man nochmals zur dritten Ableitung ableiten kann. Im Prinzip kann man eine Funktion unendlich oft ableiten. Wir werden nur die erste bis dritte Ableitung benötigen. Die Ableitung der Ableitung gibt die Steigung der Ableitung an, z.B. ist die erste Ableitung des Orts die Geschwindigkeit, die angibt wie schnell sich der Ort ändert. Die Ableitung der Geschwindigkeit ist die Beschleunigung, die angibt wie schnell sich die Geschwindigkeit ändert.
\begin{itemize}
	\item Funktion: \textcolor{loes}{\(f(x)\) gesprochen \(f\) von \(x\)}

    \bigskip

	\item Erste Ableitung: \textcolor{loes}{\(f'(x)\) gesprochen \(f\) Strich von \(x\)}

    \bigskip

	\item Zweite Ableitung: \textcolor{loes}{\(f''(x)\) gesprochen \(f\) Zwei Strich von \(x\)}

    \bigskip

	\item Dritte Ableitung: \textcolor{loes}{\(f'''(x)\) gesprochen \(f\) Drei Strich von \(x\)}

    \bigskip

\end{itemize}

\begin{Exercise}[title={\raggedright Bestimme jeweils die erste, zweite und dritte Ableitung.}, label=hoehereAbleitungenA1]

	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item \(f_1(x)=3x^4-2x^3+x^2-4\)
		\item \(f_2(x)=-\frac{1}{12}x^4+\frac{2}{9}x^3+x\)
		\item \(f_3(x)=\frac{7}{40}x^6-\frac{9}{8}x^4+\frac{3}{10}x^2\)
		\item \(f_4(x)=4e^{-2x}+5x-3\)
		\item \(f_5(x)=-\frac{5}{12}x^6-\frac{3}{2}x^3-\frac{3}{7}x\)
		\item \(f_6(x)=2x^2-x+5\)
		\item \(f_7(x)=-\frac{3}{28}x^7-\frac{5}{4}x^4+\frac{3}{10}x-8\)
		\item \(f_8(x)=\frac{1}{25}e^{5x}-x+8\)
		\item \(f_9(x)=-\frac{15}{8}x^4+\frac{3}{4}x^2\)
		\item \(f_{10}(x)=1,25x^4-0,2x^3+x\)
		\item \(f_{11}(x)=-0,1x^5+0,3x^4+x^3\)
		\item \(f_{12}(x)=12e^{\frac{1}{2}x}+\frac{3}{2}x+7\)
		\item \(f_{13}(x)=\frac{5}{36}x^3-\frac{15}{4}x^2+x+5\)
		\item \(f_{14}(x)=-\frac{1}{24}x^4-\frac{7}{6}x^3+2x^2+5\)
		\item \(f_{15}(x)=\frac{15}{14}x^7-\frac{8}{15}x^5+\frac{3}{4}x^3\)
		\item \(f_{16}(x)=e^{-x}-3\)
		\item \(f_{17}(x)=-\frac{2}{5}x^4-\frac{5}{9}x^3+\frac{7}{2}x^2\)
		\item \(f_{18}(x)=\frac{14}{15}x^5+\frac{2}{15}x^3+\frac{2}{7}x\)
		\item \(f_{19}(x)=0,2x^6-0,1x^4+0,5x^2\)
		\item \(f_{20}(x)=-e^{x}-x\)
	\end{enumerate}
\end{Exercise}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Answer}[ref=hoehereAbleitungenA1]

	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item \(f'_1(x)=12x^3-6x^2+2x\)

		\(f''_1(x)=36x^2-12x+2\)

		\(f'''_1(x)=72x-12\)

		\item \(f'_2(x)=-\frac{1}{3}x^3+\frac{2}{3}x^2+1\)

		\(f''_2(x)=-x^2+\frac{4}{3}x\)

		\(f'''_2(x)=-2x+\frac{4}{3}\)

		\item \(f'_3(x)=\frac{21}{20}x^5-\frac{9}{2}x^3+\frac{3}{5}x\)

		\(f''_3(x)=\frac{21}{4}x^4-\frac{27}{2}x^2+\frac{3}{5}\)

		\(f'''_3(x)=21x^3-27x\)

		\item \(f'_4(x)=-8e^{-2x}+5\)

		\(f''_4(x)=16e^{-2x}\)

		\(f'''_4(x)=-32e^{-2x}\)

		\item \(f'_5(x)=-\frac{5}{2}x^5-\frac{9}{2}x^2-\frac{3}{7}\)

		\(f''_5(x)=-\frac{25}{2}x^4-9x\)

		\(f'''_5(x)=-50x^3-9\)

		\item \(f'_6(x)=4x-1\)

		\(f''_6(x)=4\)

		\(f'''_6(x)=0\)

		\item \(f'_7(x)=-\frac{3}{4}x^6-5x^3+\frac{3}{10}\)

		\(f''_7(x)=-\frac{9}{2}x^5-15x^2\)

		\(f'''_7(x)=-\frac{45}{2}x^4-30x\)

		\item \(f'_8(x)=\frac{1}{5}e^{5x}-1\)

		\(f''_8(x)=e^{5x}\)

		\(f'''_8(x)=5e^{5x}\)

		\item \(f'_9(x)=-\frac{15}{2}x^3+\frac{3}{2}x\)

		\(f''_9(x)=-\frac{45}{2}x^2+\frac{3}{2}\)

		\(f'''_9(x)=-45x\)

		\item \(f'_{10}(x)=5x^3-0,6x^2+1\)

		\(f''_{10}(x)=15x^2-0,8x\)

		\(f'''_{10}(x)=30x-0,8\)

		\item \(f'_{11}(x)=-0,5x^4+1,2x^3+3x^2\)

		\(f''_{11}(x)=-2x^3+3,6x^2+6x\)

		\(f'''_{11}(x)=-6x^2+7,2x+6\)

		\item \(f'_{12}(x)=6e^{\frac{1}{2}x}+\frac{3}{2}\)

		\(f''_{12}(x)=3e^{\frac{1}{2}x}\)

		\(f'''_{12}(x)=\frac{3}{2}e^{\frac{1}{2}x}\)

		\item \(f'_{13}(x)=\frac{5}{12}x^2-\frac{15}{2}x+1\)

		\(f''_{13}(x)=\frac{5}{6}x-\frac{15}{2}\)

		\(f'''_{13}(x)=\frac{5}{6}\)

		\item \(f'_{14}(x)=-\frac{1}{6}x^3-\frac{7}{2}x^2+4x\)

		\(f''_{14}(x)=-\frac{1}{2}x^2-7x+4\)

		\(f'''_{14}(x)=-x-7\)

		\item \(f'_{15}(x)=\frac{15}{2}x^6-\frac{8}{3}x^4+\frac{9}{4}x^2\)

		\(f''_{15}(x)=45x^5-\frac{32}{3}x^3+\frac{9}{2}x\)

		\(f'''_{15}(x)=225x^4-32x^2+\frac{9}{2}\)

		\item \(f'_{16}(x)=-e^{-x}\)

		\(f''_{16}(x)=e^{-x}\)

		\(f'''_{16}(x)=-e^{-x}\)

		\item \(f'_{17}(x)=-\frac{8}{5}x^3-\frac{5}{3}x^2+7x\)

		\(f''_{17}(x)=-\frac{24}{5}x^2-\frac{10}{3}x+7\)

		\(f'''_{17}(x)=-\frac{48}{5}x-\frac{10}{3}\)

		\item \(f'_{18}(x)=\frac{14}{3}x^4+\frac{2}{5}x^2+\frac{2}{7}\)

		\(f''_{18}(x)=\frac{56}{3}x^3+\frac{4}{5}x\)

		\(f'''_{18}(x)=56x^2+\frac{4}{5}\)

		\item \(f'_{19}(x)=1,2x^5-0,4x^3+x\)

		\(f''_{19}(x)=6x^4-1,2x^2+1\)

		\(f'''_{19}(x)=24x^3-2,4x\)

		\item \(f'_{20}(x)=-e^{x}-1\)

		\(f''_{20}(x)=-e^{x}\)

		\(f'''_{20}(x)=-e^{x}\)
	\end{enumerate}
\end{Answer}